【獨家】林老師墮斃前1天最後控訴！親赴東華總部投訴校長

天水圍東華三院李東海小學女教師墮斃悲劇，揭發校長羅婉儀長期欺壓教師，儼如土皇帝。今日（10日）東華三院董事局成員到校，與死者家屬及同事見面，並出席打齋超渡儀式。《蘋果》獲悉董事局成員與教師的會面內容，主席王賢誌在席間多次承認，東華對屬校的評核、投訴機制有漏洞，他亦曾是該校校監，可謂「責無旁貸」。而會上多名教職員情緒激動，發言時不斷抽泣，甚至放聲痛哭。有老師稱，對林老師的離世感到自責和內疚，更稱他們的懦弱，助長校長的氣焰，迫使林老師走上絕路。東華亦確認在林老師死前1日，曾接獲她上門投訴，涉事高層亦稱對林輕生感到自責，「有時我都喺度諗，如果我嗰日唔去東莞，會唔會畀多次機會大家。」

林老師墮斃前最後日程

●2月26日至3月1日
林老師向學校告病假，並提早向同事交代剩下職務

●2月28日
林老師被要求在病假期間回校工作，有同事曾詢問她為何回校，當時她稱「校長叫佢返嚟」

相關新聞：【女教師墮樓】個個都有壓力 家長：教育制度成日變

●3月4日
學校活動，林老師如常回校，並無異樣

●3月5日
照常上課，林老師突被校長召入房責罵，喊爆早退，她下午親赴東華三院總部投訴

●3月6日
林老師早上被發現墮斃於校園內

王賢誌一行人今天與教職員會面近1小時。據了解，他甫首便指，對此事感到「震驚、好唔舒服」，連日亦收到許多公眾查詢及批評，令他應接不暇。他續向老師派「定心丸」，指他與教職員的會面並非僅此1次，又指老師日後如因此事影響情緒而不能上班，東華亦可為其安排代課老師。他又稱，獨立調查委員會由獨立於東華的教授、律師及學者組成，預計在周一確定成員名單，呼籲教職員可對委員會知無不言，「唔需要擔心，你哋憑良心講事實，我哋唔會秋後算賬。」

東華亦在會上確認，林在死前曾親自到東華三院總部投訴。據了解，負責跟進投訴的東華三院學務總主任吳奇壎在會上稱，林老師在墮斃前1天曾早退，同日下午親自上門投訴羅校長，惟他當日在東莞有活動，故他亦感到相當自責，「有時我都喺度諗，如果我嗰日唔去東莞，會唔會畀多次機會大家。」有老師隨即表示，假如東華及早正視林的投訴，林或許不用以死控訴，「我都好震驚佢發生事前半日，原來上過東華（投訴），點解你哋（當時）唔可以盡能力幫佢，佢就唔會咁喇。人命嚟架！佢都有父母，我一諗起就好難過。」

而吳則稱，他事後馬上與當時跟林會面的職員了解，並稱林主要投訴羅對她惡言相向，令她飽受壓力。吳續表示，該職員當時認為她的情緒尚算穩定，故聽畢後向她表示：「如果你需要休息，可以休息吓先，我哋會跟進。」吳承認當日跟進的同事「如果同佢傾多啲，等佢情緒出到嚟，就唔會錯失咗呢個機會。」不過有消息人士指，總部在跟進林的投訴時，曾與校長了解林老師在學校的狀況，當時羅曾表示她「請咗病假、工作上有啲問題」，但未能確定總部職員跟林老師會面前還是會面後，向校長查詢。

而席間多名老師對林的離世仍未釋懷。有與林老師相處20多年的同事坦言，對林的離世感到相當悲痛，並指其為人十分勤奮，每天早上7時15分已抵校工作，在死前1周更多次向同事透露，自己只想「做好校長畀佢嘅要求」。有老師亦確認林離世前1天「喊得好厲害，隻眼腫咗，要早退。」會上亦有老師透露，以往不只1次看到林老師「一路做嘢一路喊」，直言景象相當痛心。有老師更指，曾被羅要求為林老師代課，以便「秤林老師出去照肺」，「如果我作為一個家長，而我知道係咁（校長為罵老師，不容許她上課），我會好憤怒。」

王其後詢問在場老師，羅是否只對林1人「苛刻、不近人情」。此話一出，會面頓變控訴大會。多名現職或已離職的老師均炮轟羅校長多年來，以言語侮辱校內不少老師，令他們都相當難受，相關事例更是「數之不盡、罄竹難書」。更有老師在會上直言，羅「無資格做一校之長」，並反問「校長有冇關懷過我哋同事啊？」亦有老師曾被羅痛斥她們是「CM老鬼」（即毋須負責行政職務的文憑老師）。有老師又表示，縱使曾有人向東華三院教育部投訴，但羅事後在大會公開稱，此舉不會令她下台，反要求告密者「快啲自首」。

王稱自己在風波上責無旁貸，因他曾任李東海小學校監，與羅共事，直言「真係估唔到佢喺我背後點對你哋」，又稱「悲劇1宗都嫌多」，故自己即使即將卸任，仍會繼續跟進此事。他亦承認此事，曝露現時東華對屬校的監管機制有漏洞，期望老師提供改善建議，避免日後再有同類悲劇。但據悉，他在會上同時表示，近日傳媒的報道，如《蘋果》昨日踢爆林需寫「悔過書」的報道，令此事變得複雜，希望老師若有控訴，可直接跟他或調查委員會說，以免記者大做文章。

不過席間有現任老師及前老師均力撐近日傳媒的報道正確無誤，更稱「報紙上面講嘅嘢，全部都係真」，她對報道所描述的事仍歷歷在目。據悉，會上亦有多名老師明言，對林老師的死感到愧疚、自責，更形容自己助紂為虐，「我哋當時唔出聲，好似做咗幫兇咁。」

記者 羅智堅 鄧力行

有時我都喺度諗，如果我嗰日唔去東莞，會唔會畀多次機會大家

香港呢個痴線社會
背後唔知有幾多個林老師一路咬緊牙關挨落去
教育同體育界都可以咁腐敗 真係癲撚左

個校長去撚左邊? 出左事就玩失蹤? 咁不負責任點做校長?

一世都唔會捐錢比東華

CLS親身去投訴都冇用
咁要東華做乜柒?
仲自詡係慈善機構
執柒咗佢啦

校長知道被投訴，一定震怒，屌到林老師上天花板

希望林老師既死

換黎依間學校眾老師既團結

打贏羅校長既霸權吧

要到死先有人“正視”問題

個校長0回應
戲都懶得做
正一冚家產
林老師你記得晚晚揾佢

X2

感覺其他老師都係典型嘅香港仆街
出咗事先識講平時唔止一次見到林老師俾校長鬧到喊
咁你地之前有冇做過啲咩呀？先唔講有冇幫林老師發聲 有時簡單安撫可能真係平伏到佢心情
但係我諗有唔少老師都係燒唔到自己就唔理 多一事不如少一事嘅心態
而家出咗事先識係度貓哭老鼠

咁佢今日下午去投訴
第二朝就自殺
要有反應同行動都黎唔切啦

如果投訴完再打番俾校長
屬實嘅話
東華總部啲職員真係共犯

黒い羊

學校d老師都咁冷漠
會教得出咩學生
d學生將來又會成為咩人
香港真係一個好恐怖既社會

所有箭頭對住哂。答咩都死，愈答愈錯。袋多幾個月糧好過啦。

一個月幾多人工，有冇近10皮？

團結一致 以命還命 校長唔跳返一次樓我地唔好放棄

大家可以諗下東華同佢講咗咩
佢地唔會安撫 唔正視
個老師先會頂唔順去跳樓

簡單，hea對投訴，冷淡叫佢忍受，
老師諗到第二日校長知道有人篤背脊，就跳左